\newpage
\section{Einleitung}

Die Bandbreite ist eine der wichtigsten Verbindungscharakteristiken zwischen zwei Hosts. Unter der Bandbreite wird in der Telekommunikation die tatsächlich übertragene Datenmenge pro Zeiteinheit angegeben. Die kleinste Dateneinheit ist das Bit, weshalb die Bandbreite meist in Bit pro Sekunde (bit/s, b/s) oder einem Vielfachen davon angegeben wird.\cite{Bandbreite} Das Wissen über die aktuell verfügbare Bandbreite ist gerade im mobilen Bereich interessant, da dort durch Funkübertragung nicht immer ein stabiles Netz aufgrund von Umwelteinflüssen etc. garantiert werden kann.
\\
Durch den immer weiter fortschreitenden Ausbau des mobilen Netzes verschiebt sich die Nutzung des Internets immer mehr in diesen Bereich. So wird sich das Datenvolumen im mobilen Bereich in den nächsten Jahren vervielfachen.\cite{Datenvolumen} Aus diesem Grund wird die verfügbare Bandbreite zu einem immer entscheidenderen Faktor für Anwender und Anwendungen. Die wachsende Nutzung des mobilen Internets wird auch durch die wachsende Anzahl der Smartphone-Nutzer verstärkt, welche in den  kommenden Jahren ebenfalls weiter steigt.\cite{SmartphoneUser}
\\\\
Durch die wachsende Smartphonenutzung ergeben sich auch neue Möglichkeiten zur Datensammlung und Auswertung. Da jedes Smartphone über eine Reihe von Sensoren verfügt (Beispiel: GPS, Licht, Geräusch) können diese Werte in Kombination verwendet werden um objektive Daten verschiedener Orte zu erfassen. Die so durchgeführte Datenerfassung kann durch Nutzung vieler unterschiedlicher Anwendergeräte viele Daten sammeln. Dies wird als Crowd Sensing bezeichent. Crowd Sensing ist das Sammeln von Daten durch große Menschenmengen beziehungsweise durch deren mobile Endgeräte. 
\\\\
In dieser Arbeit wird eine App für mobile Geräte entwickelt, welche durch unterschiedliche Messverfahren die aktuelle Bandbreite ermittelt. Durch weitere Daten wie Orts- und Zeitinformationen können somit Aussagen über verfügbare Bandbreiten getroffen werden.

\subsection{Motivation}

Das Wissen über die aktuell verfügbare Bandbreite kann ein entscheidender Vorteil bei der Implementierung und Verwendung von Software sein. So kann auf Basis der verfügbaren Bandbreite softwareseitig entschieden werden, ob Updates heruntergeladen werden sollen, oder ob dies auf einen späteren Zeitpunkt verschoben werden soll. Desweiteren kann softwareseitig bestimmt werden, in welchen Qualitäten Videos wiedergegeben werden können. Darüber hinaus können Bandbreiten unterschiedlicher Schnittstellen gemessen werden und die für den jeweiligen Vorgang passende kann auf Grundlage dieser Ergebnisse ausgewählt werden.
\\\\
Die Bandbreite ist im Bereich der Mobilität ebenfalls ein entschiedender Faktor. Das Wissen über Bandbreiten an bestimmten Orten kann die Entscheidung eines Anwenders beeinflussen welche Aktivitäten er im Internet verfolgt. Ob dieser nur einen Web-Artikel lesen oder aber einen Film in HD ansehen kann.
\\\\
Crowd Sensing ...

\subsection{Ziele}

Das Hauptziel dieser Arbeit ist die Analyse und der Vergleich unterschiedlicher Messmethoden zur Ermittlung der Bandbreite im mobilen Netz. Zu diesem Zweck ist es erforderlich, dass unterschiedliche Messmethoden betrachtet werden und für den Einsatz im mobilen Bereich untersucht und gegebenenfalls angepasst werden. Die entscheidenden Faktoren die die Güte der Messmethode beeinflussen sind primär die Genauigkeit, sowie das eingesetzte Datenvolumen, um eine Messung zu erhalten.
\\
Für die eingesetzten Messmethoden müssen darüber hinaus Testabläufe entwickelt werden, unter der diese Methoden am effektivsten funktionieren. Die Effektivität bezieht sich hierbei wiederrum auf die Genauigkeit, sowie das Datenvolumen. Die daraus passenden Messmethoden werden für den Einsatz in einer App implementiert. Darüber hinaus wird für die App eine Anforderungsanalyse erstellt, welche zusätzliche Funktionen und Einstellungsmöglichkeiten für die App definiert. Diese werden umgesetzt und getestet. 
\\\\
Mit der erstellten App werden über einen bestimmten Zeitraum Daten von erhoben. Diese werden analysiert und verglichen. Die Analyse umfasst dabei die Abdeckung der Bandbreite an unterschiedlichen Orten, sowie den Vergleich der eingesetzten Messmethoden. Der Vergleich bezieht sich auf unterschiedliche Faktoren der Messmethoden, wie zum Beispiel das benötigte Datenvolumen. Die gewonnenen Daten können zur Verdeutlichung der Ergebnisse darüber hinaus in einer Bandbreitenkarte dargestellt werden. Die Bandbreitenkarte kann somit Informationen zu verwendeten Providern oder auch der verfügbaren Bandbreite an unterschiedlichen Orten dienen.
